Der Messwert des linken Endes der Kreisbahn berechnet sich aus dem Mittelwert der drei Messungen von $d_0$, deren Fehler auf ein halbes Skalenteil zu $0.025 \, \text{mm}$ geschätzt wird. Der sich ergebende Fehler ist der Fehler des Mittelwertes. Nun wird zu jeder gemessenen rechten Position $d_r$ der Bahnradius bestimmt zu 
\begin{equation}
	r = \frac{1}{2}(d_r - d_0) \; ,
\end{equation}
wobei für den Fehler nach Gauß gilt:
\begin{equation}
	\sigma_r = \sqrt{\sigma_{d_0} + \sigma_{d_0r}} \; .
\end{equation}
Der Fehler der rechten Position wird aufgrund der Breite des vermessenen Strahls zu $\sigma_r = 2 \text{mm}$ angenommen.

\subsection{Variation der Stromstärke}

Für jede angelegte Stromstärke $I$ wird das Magnetfeld nach Gleichung \ref{eq:helm} mit den Angaben aus \cite[Kap. 22.6]{knetter17} berechnet. Die Angaben aus dem Praktikumshandbuch werden als fehlerfrei angenommen, der Fehler der Stromstärke beträgt ein halbes Skalenteil von $\sigma_I = 0.5 \, \text{mm}$. Der Fehler des Magnetfeldes berechnet sich zu 
\begin{equation}
	\sigma_B = \mu_0 n \frac{8}{\sqrt{125}}\frac{1}{R}\sigma_I \; .
\end{equation}
Gleichsetzen der Lorentzkraft $F_L$ aus Gleichung \ref{eq:lorentz} mit der Zentripetalkraft $F = mv^2/r$ ergibt für die spezifische Elektronenladung
\begin{equation}
	\frac{e}{m_e}=\frac{2U_B}{r^2 B^2}. 
\end{equation}
Der Fehler berechnet sich zu
\begin{equation*}
	\sigma_{\frac{e}{m_e}} = \sqrt{
		\frac{4}{(rB)^4}\cdot \sigma_{U_B}^2
		+ \left(\frac{4U_B}{r^2B^4}\right)^2\cdot \sigma_B^2
		+ \left(\frac{4U_B}{r^3B^2}\right)^2\cdot \sigma_r^2
		} \; ,
\end{equation*}
wobei $\sigma_{U_B}$ auf ein halbes Skalenteil zu $0.5 \, \text{V}$ angenommen wird. Die Ergebnisse sind in den Tabellen \ref{tab:200_V} und \ref{tab:240_V} aufgeführt.

\subsection{Variation der Beschleunigungsspannung}

Wie im vorherigen Abschnitt wird für die beiden Stromstärken jeweils das Magnetfeld berechnet und anschließend für jede Spannung $U_B$ aus der Messung von $d_r$ die spezifische Elektronenladung $\frac{e}{m_e}$. Die Fehlerrechnung erfolgt analog, bis auf dass der Fehler der Beschleunigungsspannung aufgrund der kürzeren Ablesezeit dieser Messreihe $\sigma_{U_B} = 1 \, \text{V}$ beträgt. Die Ergebnisse sind in den Tabellen \ref{tab:55_mA} und \ref{tab:90_mA} aufgeführt. 

\subsection{Evaluation der Messungen}

Um die Messgenauigkeit zu evaluieren wird die experimentell bestimmte spezifische Elektronenladung aufgetragen gegenüber dem Radius der Elektronenbahn, bei dem sie gemessen wurde. Für die vier Messreihen ist dies in den Abbildungen \ref{fig:Spannung} und \ref{fig:Strom} dargestellt. 

\subsection{Magnetisches Flussdichte aus den Messwerten}

Es wird nun für die spezifische Elektronenladung angenommen, dass sie dem Literaturwert entspricht $\frac{e}{m_e} = 1.7588 \cdot 10^{11} \frac{\text{C}}{\text{kg}}$ und dann mithilfe der umgestellten Gleichung \ref{eq:lorentz} die magnetische Flussdichte berechnet:

\begin{equation}
	B = \sqrt{\frac{2 m_e U}{e}} \cdot \frac{1}{r}
\end{equation}

Für die betrachtete konstante Stromstärke $I = 55$ mA ergibt sich nach der Helmholtz-Gleichung \ref{eq:helm} ein Theoriewert von $0.811$ mT. In Tabelle \ref{tab:b_field_55_mA} sind die errechneten Werte und die prozentualen Abweichung aufgeführt. Der Fehler ergibt sich nach der Gauß'schen Fehlermethode zu:

\begin{equation*}
	\sigma_{B}=\frac{\sqrt{2  r^{2} \sigma_{U}^{2} + 8  \sigma_{r}^{2}  U^{2}}}{2  \sqrt{\frac{e}{m_e}} r^{2} \sqrt{U}}
\end{equation*}

\input{evaluation/b_field_55_mA}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{./evaluation/200_V.png}
	\includegraphics[width=12cm]{./evaluation/240_V.png}
	\caption{Vergleich der gemessenen spezifischen Eletkronenladungen bei unterschiedlichen Radien der Elektronenbahnen bei konstanter Beschleunigungsspannung.}
	\label{fig:Spannung}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{./evaluation/55_mA.png}
	\includegraphics[width=12cm]{./evaluation/90_mA.png}
	\caption{Vergleich der gemessenen spezifischen Elektronenladungen bei unterschiedlichen Radien der Elektronenbahnen bei konstantem Spulenstrom.}
	\label{fig:Strom}
\end{figure}

\input{./evaluation/200_V}
\input{./evaluation/240_V}
\input{./evaluation/55_mA}
\input{./evaluation/90_mA}



